<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="6"><page Index="1"><![CDATA[Modul Sebaran Tugas Mahasiswa


                 Tugas 5.       Komposisi Bidang Tidak Beraturan dengan Penerapan

                                Warna Monokrom




               A.  Materi
                          Bidang merupakan hasil dari pertemuan beberapa garis yang jika diarahkan dengan arah
                    tertentu akan saling bertemu antara awal dan akhir garis. Se:ap bidang memiliki panjang dan
                    lebar (memiliki ukuran). Di dalam nirmana 2 dimensi, bidang menjadi batas sebuah ﬁgur atau
                    objek (outline) sehingga dapat diiden:ﬁkasi walaupun berada di sebuah bidang kosong.

                    Bidang dapat dibagi berdasarkan karakternya, antara lain:
                    1)  Bidang dasar geometri, dibuat berdasarkan perhitungan matema:k, seber: segi empat,
                        persegi panjang, segi:ga, ataupun lingkaran yang bersifat stabil, terarah, dan bergerak.
                    2)  Bidang organis yang dibatasi oleh garis yang membentuk objek organis seper: hewan atau
                        tumbuhan tertentu. Kaitannya dengan nirmana, :dak dibenarkan jika bidang berbentuk
                        organis  (menyerupai  hewan,  daun,  atau  objek  tertentu).  Bidang  tersebut  sah  disebut
                        sebagai  bidang,  medium,  atau  unsur  rupa  dalam  nirmana,  tetapi  :dak  benar  jika
                        digunakan dalam karya nirmana.
                    3)  Bidang tak beraturan (abstrak) yang dibatasi oleh garis lurus ataupun lengkung yang :dak
                        beraturan.

                    Penyusunan bidang agar terlihat teratur atau formal dapat dilakukan dengan menggunakan
                    bantuan grid. Jika komposisi yang diinginkan adalah acak atau :dak formal, grid :dak perlu
                    digunakan.

                    Warna monokrom adalah campuran warna primer dengan warna hitam atau pu:h.
                    Sesuai dengan color wheel, warna primer adalah warna utama yang terdiri dari 3 warna yaitu
                    merah, biru, dan kuning.]]></page><page Index="2"><![CDATA[Gambar 1. Color Wheel

                    Untuk menciptakan warna monokrom, diperlukan campuran warna pu:h dan hitam. Di
                    dalam pencampuran warna, disarankan untuk tetap menjaga konsistensi agar lompatan
                    gradasi warna dapat stabil atau :dak terlalu jauh perbedaan warnanya.
                    Contoh pencampuran warna:






                        Warna 1:          Warna 2:          Warna 3:          Warna 4:      Warna 5: Warna
                      Warna primer      Warna primer       Warna 2 + 3      Warna 3 + 3        4 + 3 tetes
                          merah        merah + 3 tetes     tetes waran       tetes warna      warna pu:h
                                         warna pu:h           pu:h              pu:h


                    Begitu pula dengan pembuatan warna monokrom dengan mencampur warna primer dan
                    warna hitam. Jumlah pencampur warna hitam sebaiknya dibuat konsisten agar gradasi warna
                    yang tercipta menjadi stabil/:dak terlalu jauh lompatan warnanya.]]></page><page Index="3"><![CDATA[B.  Contoh Karya














































                       Gambar 2. Contoh Karya Komposisi Bidang Tidak Beraturan dengan Penerapan Warna
                                                           Monokrom

                    Untuk memperjelas proses pembuatan karya seper: contoh diatas, dapat dilihat video
                    tutorial pada tautan berikut:
                    hTps://drive.google.com/ﬁle/d/1Xe47nENrOd79ednaT2UiQb8Ut6LB9GX6/view?usp=share_l
                    ink

               C.  Alat dan Bahan
                    Berikut adalah alat dan bahan yang wajib dimiliki oleh mahasiswa untuk mengerjakan
                    penugasan 5.
                    1)  Kertas HVS sebagai media membuat sketsa alterna:f.
                    2)  Kertas gambar pu:h sebagai bidang gambar berukuran 29,7 x 42 cm (A3).
                    3)  Pensil, pensil warna, penghapus, penggaris, jangka, drawing pen, cat poster, kuas, pallet,
                       air, gelas pla:k, :ssue.
                    4)  Iden:tas tugas (dike:k sesuai format) ditempel di bagian kanan bawah kertas]]></page><page Index="4"><![CDATA[Asistensi dilakukan di buku asistensi/sketchbook.
                    Buk: acc dosen digunakan sebagai buk: kehadiran perkuliahan.


               D.  Teknis Pengerjaan
                    Berikut adalah teknis pengerjaan tugas 5.
                    1)  Buat gambar sketsa alterna:f degan pensil diatas kertas dengan pensil/pensil warna,
                       minimal 3 sketsa. Apabila belum mendapat persetujuan (acc) dosen, maka mahasiswa
                       wajib membuat 3 sketsa alterna:f kembali.
                    2)  Objek tugas ini adalah bidang :dak beraturan dengan menerapkan warna monokrom
                       dengan berbagai ukuran yang diorganisasikan berdasarkan prinsip dan asas-asas seni-
                       desain. Mahasiswa dapat menjelaskan prinsip dan asas seni-desain yang digunakan.
                    3)  Ukuran luasan objek menyesuaikan krea:vitas dan proporsi dengan bidang kertas.
                    4)  Wajib mengerjakan diatas kertas sesuai dengan format tugas.

               E.  Format Tugas
















































                                               Gambar 3. Format Template Kertas Tugas]]></page><page Index="5"><![CDATA[Gambar 4. Format Iden:tas Tugas


               F.  Bobot Penilaian
                    Tugas yang dikumpulkan akan memperoleh nilai akhir dengan rincian bobot sebagai berikut.

                      No                          Kriteria                             Bobot Penilaian

                       1    Ketepatan waktu asistensi dan acc dosen                         10%
                                a.  Sesuai dengan jadwal dan waktu yang telah
                                   ditentukan

                       2    Ketepatan penggunaan template tugas:                            10%
                                a.  Ukuran garis tepi
                                b.  Kelengkapan format iden:tas

                       3    Ketepatan menggunakan alat dan bahan:                           10%
                                a.  Kertas A3
                                b.  Cat Poster: Merah, Kuning, Biru, Pu:h,
                                   Hitam
                                c.  Kuas

                       3    Ketepatan komposisi Bidang Tidak Beraturan                      25%
                                a.  Menggunakan bidang geometris/plas:s
                                b.  Komposisi :dak beraturan

                       4    Ketepatan warna monokrom:                                       25%
                                a.  Menggunakan salah satu, salah dua, atau
                                   ke:ga warna primer
                                b.  Menggunakan warna pu:h atau hitam
                                   sebagai campuran
                                c.  Gradasi warna yang dihasilkan tampak
                                   konsisten

                       5    Kebersihan tugas:                                               10%
                                a.  Kebersihan kertas dari sisa alat tulis
                                   (pensil/drawing pen)]]></page><page Index="6"><![CDATA[b.  Kebersihan kertas dari sisa cat

                       6    Ketepatan waktu penyelesaian tugas:                             10%
                                a.  Tugas dikumpulkan sesuai jadwal dan waktu
                                   yang telah dutentukan]]></page></pages></Search>